\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amscd}
\usepackage[inline]{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{epigraph}
\usepackage{icomma}
\begin{document}
\section*{Задача}
Даны матрицы:

A = \begin{pmatrix}
2 & 1 \\
-4 & -3
\end{pmatrix}, \quad
B = \begin{pmatrix}
2 & 2 \\
6 & 4
\end{pmatrix} 
Решить матричное уравнение:

X A = B\\
Сначала нахожу обратную матрицу $A$, т.е. $A^{-1}$

Уравнение $XA = B$. Умножаю обе части на $A^{-1}$ 
$$X A A^{-1} = B A^{-1}$$
$$X E = B A^{-1}$$
$$X = B A^{-1}$$

Нахожу обратное значение $A$ ($A^{-1}$)

Пишу матрицу $[A | E]$, где $E$ это единичная матрица $2 \times 2$ 
$$[A | E] = \left[ \begin{array}{cc|cc} 2 & 1 & 1 & 0 \\ -4 & -3 & 0 & 1 \end{array} \right]$$

$R_1 \rightarrow \frac{1}{2}R_1$
$$\left[ \begin{array}{cc|cc} 1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 \\ -4 & -3 & 0 & 1 \end{array} \right]$$

$R_2 \rightarrow R_2 + 4R_1$
$$R_2 + 4R_1 = \begin{pmatrix} -4+4(1) & -3+4(\frac{1}{2}) & 0+4(\frac{1}{2}) & 1+4(0) \end{pmatrix}$$
$$R_2 + 4R_1 = \begin{pmatrix} 0 & -3+2 & 0+2 & 1+0 \end{pmatrix}$$
$$R_2 + 4R_1 = \begin{pmatrix} 0 & -1 & 2 & 1 \end{pmatrix}$$

$$\left[ \begin{array}{cc|cc} 1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 \\ 0 & -1 & 2 & 1 \end{array} \right]$$

Умножаю вторую строку на -1 ($R_2 \rightarrow -1R_2$)
$$\left[ \begin{array}{cc|cc} 1 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 \\ 0 & 1 & -2 & -1 \end{array} \right]$$

Умножаю первую строку на $\frac{1}{2}$ ($R_1 \rightarrow R_1 - \frac{1}{2}R_2$)
$$R_1 - \frac{1}{2}R_2 = \begin{pmatrix} 1-\frac{1}{2}(0) & \frac{1}{2}-\frac{1}{2}(1) & \frac{1}{2}-\frac{1}{2}(-2) & 0-\frac{1}{2}(-1) \end{pmatrix}$$
$$R_1 - \frac{1}{2}R_2 = \begin{pmatrix} 1 & 0 & \frac{1}{2}+1 & 0+\frac{1}{2} \end{pmatrix}$$
$$R_1 - \frac{1}{2}R_2 = \begin{pmatrix} 1 & 0 & \frac{3}{2} & \frac{1}{2} \end{pmatrix}$$

Итоговая расширенная матрица:
$$\left[ \begin{array}{cc|cc} 1 & 0 & \frac{3}{2} & \frac{1}{2} \\ 0 & 1 & -2 & -1 \end{array} \right]$$

Обратная матрица $A^{-1}$:
$$A^{-1} = \begin{pmatrix} \frac{3}{2} & \frac{1}{2} \\ -2 & -1 \end{pmatrix}$$

$X = B A^{-1}$

Умножаю матрицу $B$ на  $A^{-1}$, чтобы найти $X$
$$X = \begin{pmatrix} 2 & 2 \\ 6 & 4 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \frac{3}{2} & \frac{1}{2} \\ -2 & -1 \end{pmatrix}$$

$$x_{11} = (2)(\frac{3}{2}) + (2)(-2) = 3 - 4 = -1$$
$$x_{12} = (2)(\frac{1}{2}) + (2)(-1) = 1 - 2 = -1$$
$$x_{21} = (6)(\frac{3}{2}) + (4)(-2) = 9 - 8 = 1$$
$$x_{22} = (6)(\frac{1}{2}) + (4)(-1) = 3 - 4 = -1$$

Матрица $X$:
$$X = \begin{pmatrix} -1 & -1 \\ 1 & -1 \end{pmatrix}$$
\maketitle


\end{document}
